\documentclass[__main__.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Глобальный номер степени свободы. Алгоритм сборки глобальной СЛАУ. Особенности учета граничных условий первого и второго рода.}

\begin{definition}[Глобальный номер степени свободы]
	Пусть i - локальный номер степени свободы в конечном элементе $\left(K, P_K, \Sigma_K\right)$ тогда глобальный номер степенисвободы будем обозначать $g\left(i\right)$, то есть если $f_i \in \Sigma_K \Rightarrow F_{g\left(i\right)} = f_i \in \Sigma_h$
\end{definition}

Вид глобальной СЛАУ:

\begin{equation*}
\begin{cases}
\sum_{K \in D_n} e^T_{l\left(K,m\right)}\left[G_K t_K \left(u_h\right) - f_K\right] = 0, \forall n: a_n \in \Sigma\\
F_n\left(u_h\right) = F_n \left(\omega_h\right), \forall n: a_n \in \Sigma
\end{cases}
\end{equation*}

где $\Sigma$ - часть границы с граничными условиями первого рода. В случае теплопроводности $\Sigma = \Sigma_0$ или в случае линейной теории упругости $\Sigma = \Sigma_n$.

$\Sigma_K = \{ f_i, i=1...N_K \}, \Sigma_h = \{F_i, i = 1... M_h\}$.

$$
G_K = \left(
\begin{matrix}
G^K_{11} && ... && G^K_{1N_K} \\
... && ... && ... \\
G^K_{N_K} && ... && G^K_{N_K N_K}
\end{matrix}
\right)
$$

$$
f_K = \left(
\begin{matrix}
f^K_1 \\
... \\
f^K_{N_K}
\end{matrix}
\right)
$$

$$
e^T_{l\left(K,m\right)} \left[G_K T_K \left(u_h\right) - f_K\right] = \left(G^K_{l\left(K,n\right) 1} ... G^K_{l\left(K,n\right) N_K}\right) T_K \left(u_h\right) - f^K_{l\left(K,n\right)}
$$

Таким образом алгоритм сборки глобальной СЛАУ имеет вид:

\begin{enumerate}
	\item Инициализация: $G_{ij} = 0, f_i = 0, i,j = \overline{1,M_h}$
	
	\item Учитываем условия граничные (первого рода)
	
	for (i : $a_i \in \Sigma$) \\
	${\quad}$ $f_i = F_i \left(\omega_h\right)$ \\
	${\quad \quad}G_{ij} = 1$ 


	\item Сборка глобальной СЛАУ (основная часть)
	
	for ($K \in T_n$) \\
	${\quad}$ for (i=1...$N_K$) \\
	${\quad \quad}$ if ($a_{g(i)} \notin \Sigma$) \\
	${\quad \quad \quad}$ for (j = 1 ... $N_K$) \\
	${\quad \quad \quad \quad}$ if ($a_{g(j)}\notin \Sigma$) \\
	${\quad \quad \quad \quad \quad}$ $G_{g(i) g(j)} += G^K_{ij}$ \}\\
	${\quad \quad \quad \quad}$	else \\
	${\quad \quad \quad \quad \quad}$ $f_{g(i)} -= G^K_{ij} f_{g(j)}$ \\
\end{enumerate}
\end{document}
